<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>小伦子的笔记</title>
  
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://mrzhangboss.github.io/"/>
  <updated>2021-03-14T02:16:12.327Z</updated>
  <id>https://mrzhangboss.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>张伦</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>SpringCloud浅析</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/03/14/java/springcloud/springcloud%E6%B5%85%E6%9E%90/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/03/14/java/springcloud/springcloud浅析/</id>
    <published>2021-03-14T00:38:19.000Z</published>
    <updated>2021-03-14T02:16:12.327Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>最近在学SpringCloud，之前一直对用视频学嗤之以鼻，觉得只有弱者才会这样，但是其实对于一些已经非常常见的技术<br>比如SpringCloud这种，已经出来很长一段时间了，而且其实非常杂，用视频学起来其实非常快，当然前提是你要三倍速播放，而且<br>你得把视频配套的代码找到，这样你就能很快的掌握这个。</p></blockquote><p>我把SpringCloud视频过了一遍，代码也运行了一遍花的时间可能不超过<br>5个小时吧，假如自己按照原来的做法去看别人博客然后自己慢慢搭建可能入门花的时间远远不止</p><p>下面是我学习SpringCloud用到的视频已经代码，推荐你视频三倍速播放，把视频看懂之后去实际运行一下相应代码，这样你能很轻松知道这个东西是什么</p><ul><li><a href="https://github.com/zzyybs/atguigu_spirngcloud2020" target="_blank" rel="noopener">代码</a></li><li><a href="https://www.bilibili.com/video/BV18E411x7eT?p=1" target="_blank" rel="noopener">B站视频</a></li></ul><p>目前我就总结一下我入门Spring Cloud的一些心得</p><h2 id="什么是微服务"><a href="#什么是微服务" class="headerlink" title="什么是微服务"></a>什么是微服务</h2><p>其实微服务这个东西是模块化的一种体现，在企业开发中你会发现，好多时候我们要做一个网站如果要暴露在外网地址，<br>其实最基础就得要有一个登录，每个网站写一个登录其实非常没有必要</p><p>第一个是安全，第二个是耦合，假如你想完全独立于其他系统，你必须重新使用数据库存储，这样用户在同一家公司可能得注册两个不同的账号</p><p>所以微服务的理念就是模块化，把登录和其他业务给组装成不同模块，这样你就专注于你自己的业务而不用去担心其他的问题了</p><h2 id="怎么做"><a href="#怎么做" class="headerlink" title="怎么做"></a>怎么做</h2><p>微服务一开始也很简单，就是单独起不同的网站，比如我们把登录单独部署在一个网站上面去，<br>登录完了就给一个<code>token</code>， 然后其他系统使用<code>token</code>来验证用户权限</p><p>刚开始这样很简单，但是对于系统来说，出现了一个问题，首先是用户登录次数很少（如果他不退出登录），然而其他业务<br>使用的很多，这时候我们就想多起个实例来跑其他微服务，但是我们之前写死了，所有的业务调用都只是跳转到一个<br>网址上去了</p><h2 id="服务注册"><a href="#服务注册" class="headerlink" title="服务注册"></a>服务注册</h2><p>所以我们就想到做一个调度中心来把所有的服务都注册在这里，这样你想要的时候过来查就好了，这个服务中心就是我们所说的<br>服务注册，就是他来监控所有服务实例的，每个实例都得定时发送心跳，如果一段时间没有发送就会默认认为服务下线了</p><p>对于服务注册中心来说，其实就是一个登记的作用，就是记录一个服务名，以及他们的实际IP地址</p><h2 id="服务调用"><a href="#服务调用" class="headerlink" title="服务调用"></a>服务调用</h2><p>服务注册核心在于注册，对于真正的调用方来说，他只能从注册中心拿到最新存活的实例的IP，实际上他还得去通过这个IP来远程调用实际服务</p><p>所以Spring Cloud就创建了两个调用框架，第一个用来选择选择哪个实例，比如随机选择一个实例，还是说按照实例响应速度等等来选择</p><p>这个其实是一个拦截器，他只是帮你在远程调用之前选择哪个服务</p><p>第二个就是<code>OpenFeign</code>，其实这个相当于把远程调用伪装成为一个<code>Service</code>，你只要把这个<code>Service</code>名字以及相关配置给配置好就可以像普通<br><code>Service</code>一样调用了</p><p>服务调用，这个本质上是给调用方写的HTTP请求库，对于被调用者来说其实什么没有影响</p><h2 id="服务降级"><a href="#服务降级" class="headerlink" title="服务降级"></a>服务降级</h2><p>其实服务降级，我认为说成异常处理更好，对于微服务来说，最大的区别就是原来一个网站，现在好多网站，我以前实现一个功能</p><p>一个接口就好了，目前可能需调用很多很多接口，这个调用一多就会出问题，第一个时间变长了，<code>HTTP</code>请求其实很有冷启动的缺点的，随着你的调用越来越多<br>其实花在建立链接的时间也越来越多了，而且<code>HTTP</code>其实非常啰嗦，有很多不需要的头部信息，会重复的发来发去</p><p>回到刚才的问题，就是我们调用方最终要实现一个功能的时候，可能得需要很多步骤，假如正常来写，我们得写很多<code>try catch</code><br>我们得考虑这个接口调用失败怎么办，我们得返回什么东西</p><p><code>Hystrix</code>就是一套异常处理框架，他能帮你把接口给管理起来，在调用前他会检查这个接口是否已经熔断，在调用的时候他会检查是否<br>会抛异常，如果抛异常就调用其他兜底的方法</p><h2 id="辅助"><a href="#辅助" class="headerlink" title="辅助"></a>辅助</h2><blockquote><p>网关</p></blockquote><p>Spring Cloud还给了我们一些其他可以选择使用的辅助功能，比如假如你想自己做一层网关，那可以使用<code>gateway</code>做一个网关，<br>网关能帮我们做一下杂碎但是非常重要的，比如说权限认证，异常流量过滤啊，日志记录啊</p><p>你可以用<code>Nginx</code>来做这些，但是<code>gateway</code>这些网关是用<code>Java</code>写的，你很容易就可以进行扩展实现你自己想要的功能</p><blockquote><p>配置中心</p></blockquote><p>对于一个大的公司来说，代码运行的环境非常多，所以<code>Spring Cloud</code>提出配置中心的概念，你可以让所有的应用接入配置中心<br>这样当你想临时关闭某些东西的时候，只要修改配置中心，所有的实例都能立刻得到响应，而不需要重启</p><blockquote><p>调用链监控</p></blockquote><p>这个有点调试工具了，就是在调用方和被调用方都安上这个就能很轻松的把整个调用的线给记录下来，第一个方便你监控异常，<br>第二就是运维也能根据这个及时添加更多实例来面对突发流量</p><blockquote><p>Spring Cloud Stream</p></blockquote><p>其实我感觉这个东西设计的挺失败的，本来想法是把所有的消息队列框架都能用一个框架去调用，但是目前其实只支持两个，那其实我用原生的也没有什么太大的影响，原生的Spring Boot就支持<code>RabbitMQ</code>等这些所有的消息队列分发和消费</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>微服务架构其实就是将大web系统给模块话，其实本质上每个小的服务还是一个<code>Spring Boot</code>网站</p><p>这个给系统解耦合的同时也带来一个问题，如果去保证一个复杂多模块的安全稳定的运行以及更新，这个也是后面需要去解决的问题</p><p>其实<code>Spring Cloud</code>引进了微服务架构，也引进了一些其他问题，比如说发起服务调用的消耗，以及多系统日志收集等等一系列问题<br>接下来就是对<code>Spring Cloud Alibaba</code>的学习，看看<code>Spring Cloud Alibaba</code>在Spring Cloud的基础上做了什么优化</p><blockquote><p>当然在快速过了一遍实验代码和视频之后我也有一些疑惑，等我把<code>Spring Cloud Alibaba</code>过了之后就得解决下面问题</p></blockquote><h2 id="TODO"><a href="#TODO" class="headerlink" title="TODO"></a>TODO</h2><ol><li>服务注册中心能否添加报警功能，假如服务实例低于某个值</li><li>批量启动所有服务的最佳实践是什么，一般企业是怎么做的</li><li>Spring Boot如何实现只添加一个依赖来插入自己想要的插件</li></ol>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在学SpringCloud，之前一直对用视频学嗤之以鼻，觉得只有弱者才会这样，但是其实对于一些已经非常常见的技术&lt;br&gt;比如SpringCloud这种，已经出来很长一段时间了，而且其实非常杂，用视频学起来其实非常快，当然前提是你要三倍速播放，而
      
    
    </summary>
    
      <category term="Java" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/Java/"/>
    
    
      <category term="SpringCloud" scheme="https://mrzhangboss.github.io/tags/SpringCloud/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>未来一年规划</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/03/09/summary/%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E4%B8%80%E5%B9%B4%E8%A7%84%E5%88%92/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/03/09/summary/未来一年规划/</id>
    <published>2021-03-09T12:17:31.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:18:36.343Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>在上一篇博客上我写了我关于未来规划的计划，接下来这篇博客就好好介绍一下怎么做规划</p></blockquote><h2 id="长期目标"><a href="#长期目标" class="headerlink" title="长期目标"></a>长期目标</h2><p>首先一个长期目标很好找到，比如成为某个方向技术专家，首先我想到的是要把我的英语能力提上去，那么很简单就是成为一个英语高手。</p><p>这个长期目标有了，接下来我们要思考我们如何来做到这一点。我们中期目标很简单就是能流利的说，流利的写。因为我前面有经验，要想达到这个就是大量的背诵，大量的默写（当然我后面主要是敲代码为主，可以通过打字的方式默写）。所以我的短期目标就很简单，就是将新概念2、 3 、4给全部背诵并默写出来。这个方法虽然有的傻，但是很扎实，唯一的缺点就是我的读音可能不那么native。但是我的目标主要是阅读与写作能力，开口能力够用就行，其实大部分外国人能接受咖喱味的英语也能接受中国式英语</p><p>我第二个长期目标就是成为某个技术领域专家，上面的英语阅读与写作能力也是为了这个服务的，因为英语比较重要，现在主流软件全部是英语写的。</p><p>其实我这个东西很早就在我的目标当中，但是我太贪婪了，学东西的时候没有把力往一处使，导致学着学着就偏航了。人的精力是有限的，如果不专注，那么很难成为一个方向的专家。</p><p>要想成为一个专家，首先你就得看看专家怎么做的。我的目标很简单就是成为后端领域专家，首先我去一下技术行业里面的专家的博客上去看，看人家博客怎么写的，最下面是我找到的三个技术博客</p><h2 id="如何成为技术专家"><a href="#如何成为技术专家" class="headerlink" title="如何成为技术专家"></a>如何成为技术专家</h2><p>专家博客给我的第一印象是他们的体系非常的健全，而且非常重要的一个地方他们博客文章的最多一定是就是他们擅长的方向</p><p>比如说Java方向或者Spring这些文章一定是写的最多的，而且你去看人家的主方向内的内容，体系非常健全，基本上把这个体系上所有的知识点都囊括了。我在看人家的知识罗列的时候发现，自己和专家的差距就在这一点上，很多知识点我都没有涉及过。当你点击其中详细的内容的时候，你会发现其实人家写的非常简单明了，其实你自己把知识点给掌握之后也能写的出来。</p><p>所以成为一个技术专家也很简单，也是“背”，但是没有人给你背书的目录，你得自己写一本书。而且技术这个东西与时俱进，我发现这些十几年的技术专家还在更新他们主力技能的文章，所以成为一个技术专家必须有两点</p><ul><li>健全的知识架构</li><li>不断学习的能力</li></ul><p>现在说回我吧，其实我以前对博客的态度，很多时候只是为了写而写。我只是为了“炫耀”我懂的一些知识点。我从来没想过要把这些点连成一条线。</p><p>其实自己的博客要把他当做自己的一个浓缩知识树，你必须主动去维护他、更新它。之前我的博客就像一粒一粒种子，我把他们种下就不管了，如果你给他浇水，努力的把你的这些树苗养成一颗颗大树，总有一天你能看到一片茂密的森林</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>所以在写完博客之前，我干了一件事，就是重新把我的博客更新了一遍，首先做了几个改变的地方，第一个就是将hexo样式换成Next，第二个就是开放了评论以及阅读量，当然我也开通了打赏，大家如果觉得我写的东西能对你有帮助的话，那就请我喝杯奶茶。</p><p>当然这次改版我觉得最重要的一个地方就是，我重新把我的博客文章体系重新分了类，而且我自己也开始使用IDE来管理我的文章，我其实推荐大家学会在目录上就把你的文章进行分类，这样你能很快速的找到你想要的文章，也能在目录上对你知识树进行分类，尤其是像我已经写了近百篇博客。</p><p>前路漫漫，诸君加油！！！</p><h2 id="引用"><a href="#引用" class="headerlink" title="引用"></a>引用</h2><p><a href="http://www.ityouknow.com/java.html" target="_blank" rel="noopener">http://www.ityouknow.com/java.html</a></p><p><a href="https://bugstack.cn/" target="_blank" rel="noopener">https://bugstack.cn/</a></p><p><a href="https://www.javaboy.org/" target="_blank" rel="noopener">https://www.javaboy.org/</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;在上一篇博客上我写了我关于未来规划的计划，接下来这篇博客就好好介绍一下怎么做规划&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h2 id=&quot;长期目标&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#长期目标&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;长期目标&quot;&gt;&lt;/a
      
    
    </summary>
    
      <category term="随想" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>面试杂思</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/03/07/summary/%E9%9D%A2%E8%AF%95%E6%9D%82%E6%80%9D/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/03/07/summary/面试杂思/</id>
    <published>2021-03-06T16:11:16.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:15:01.385Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>最近在面试，面试之前总觉得有一丝焦虑</p></blockquote><p>我不知道这丝焦虑是不是学生时代带给我的，对于我来说，这种焦虑是害怕自己不知道这个知识点而很囧。或者对于我来说，我自己一直对自己不够自信。为什么呢，因为对于我来说，我自己一直在干的很杂，相比于其他人来说，我算是一个真“全干”工程师</p><h2 id="原因"><a href="#原因" class="headerlink" title="原因"></a>原因</h2><p>我在思考为什么会这样，我觉得第一点很重要的是我缺乏一个明确的<strong>职业规划</strong></p><p>之所以我会变成“全干”工程师，是因为我一直在“瞎”折腾。为什么会这样，主要是因为好奇心，每个人都有好奇心，区别在于有些人好奇心强非得把这个东西搞懂然后再放手，有些人好奇心弱一会就结束了。相比而来，我是一个好奇心非常重的人</p><p>我觉得这种好奇心可能是在我上小学的时候就养成了。为什么这么说，你能想到一个十二岁左右小屁孩捧着一本右脑记忆的书，把圆周率后面五百位完整的记下来，还能完整的记忆一副扑克吗。</p><p>现在这种右脑记忆培训班在中国现在也挺流行的，但是在十几年前，图书馆里面只有几本这样的书。我觉得这是我第一次开始折腾吧，虽然最终我没能应用在我的学习上（因为我读的理科）。但是这段经历现在回头看还是得给自己竖个大拇指，现在十几岁的小孩只知道玩手机，看电视，玩游戏。当年的我在没人教导的情况下，自己去钻研学习记忆方法，而且直到我上高三，六年时间内我都没有放弃。我高三的时候用它来背古诗，读一遍就背出来，可惜背诵高考只占8分，最终也没能派上啥用场。</p><p>我人生中第二个折腾就是在高一的时候，我不记得我是听老师推荐还是自己在网上搜怎么学好英语，反正那个时候是新概念英语比较火，那个时候不知道是李阳还是谁鼓吹着学好英语就是听和背，大量重复的听和读，等你读到几百遍的时候你就自然而然的背下来了，我那个时候在睡觉的时候都听着新概念的英语文章，就是重复的听一篇文章还是每天重复的读，当你自然而然的背下来的时候就换下一篇文章背。我记得我当初买的新概念英语三，用这个方法背了大概20篇，有点后悔当初没有继续背下去，如果把新概念3和4全本背完，现在英语应该流利到丝滑境界吧。</p><p>当然现在捡起来其实也可以，其实自己毕业后也一直在背单词，但是其实效果也不是很明显。现在看来，自己现在会不满意自己的现状也是有原因的，自己会放弃一些好的习惯。</p><p>其实写之前自己也没意识到自己放弃了什么，因为人无时无刻不在做选择，当初放弃的原因是没有看到效果，相比于虎头虎脑的背，还不如多刷几道题（最终我高考英语考了130分），从分数上看我是挣了的，但是从长远的角度上来看，我是亏了的，我只是拿到了分数，然而那种方法能给我带来一种更长远的回报，好比短期投资和长期投资。长期投资最让人恐慌的是很难在短期内看到效果，必须要有一种信念让你坚持下去。</p><p>所以其实对于我来说，目前我就需要的是一种坚定的信念，首先我得明确自己的规划，然后把这些规划慢慢给他落实掉。</p><h2 id="反思"><a href="#反思" class="headerlink" title="反思"></a>反思</h2><p>其实回头看看，从大学开始到现在七年时间自己一共尝试了五个方向，按照时间排序</p><ul><li>后端</li><li>机器学习</li><li>爬虫</li><li>数据分析</li><li>大数据</li></ul><p>每个方向其实自己都钻研成中级和高级之间的实力，等我走完这一个圈后，我发现我更喜欢做后端，我突然发现我好像走了一个圈，最后又回到了原点。有时候在想，好像自己真的在浪费时间，假如自己一直在自己喜欢的圈子里努力，那么自己的实力目前也不会之停留在中级和高级之间了。</p><p>但是回头一想，其实自己也不去尝试怎么知道自己最后喜欢的是什么，没有谁天生就喜欢某一行，放牛郎的孩子没办法一辈子只能放牛，作为新一代的人，我很幸运的生活在这个互联网时代，我可以选择自己喜欢做的事，其实我也很感激毕业后呆的这家公司，虽然待遇上比不上大部分互联网人。但是在这里我没有压力没有开会，每天都在思考怎么学，怎么用。</p><p>这几年就像交了5个朋友，每个朋友关系都不是很亲密，所以我会感到“孤独”，感到焦虑。</p><p>要打破这个也很简单，选择自己真正想交的朋友做真心朋友，这样能解决你的焦虑和孤独</p><p>其实有时候觉得做技术必须学点心理学和经济学。为什么呢。因为做到最后你会发现，99.99%的问题都能通过时间来解决，我们每天都在做选择，这个选择是有代价的，其中最大的代价就是时间，所以如何把人生价值最大化，最重要的就是规划好你的时间</p><p>从大的层次上来讲，你要给自己做一个长期规划，这个一般是以年来做计划，第二个就是中期规划，这个一般以月来做单位，还有一个就是短期的，一般是以天来。</p><h2 id="术和道"><a href="#术和道" class="headerlink" title="术和道"></a>术和道</h2><p>其实上面讲的做规划很早之前自己就了解过，但是之前没有意识到这个重要性，年轻的时候不珍惜时间，对于任何问题不管是三七二十一搞定再说，所以以前会通宵解决一下很小的bug。虽然成就感很高，但是其实从后面角度上来看，得不偿失。</p><p>我不是说你碰到bug就放弃，而是你要去想自己为什么会碰到通宵才能解决的bug。自己的规划是不是出了问题，是自己哪个地方能力有欠缺。是debug能力，还是编程能力不足，或者没有熟悉某些工具帮助自己快速定位等等。</p><p>其实我自己也在开始尝试实践这种方法，我第一次了解是在知乎上看到一个硬件工程师在分享自己在家办公如何让自己有效的工作12个小时，然后我自己开始用Microsoft的TODO来帮助我自己实践这个。</p><p>下面是我这些天实践的心得：</p><ol><li>规划是非常严肃，你不能抱着一个完成任务的心态去制定它，你要首先把自己想做的事列出来，然后你得给他排序，对于很重要的事是必须要完成的</li><li>规划完成之后会有一种成就感，对于你历史规划，你也可以定时复盘，看看自己哪些地方可以做到更好</li><li>长期规划非常有必要，你可以每天开始规划之前，或者完成了当天规划之后再思考是否长期规划得做适当的调整，比如加快某项，或者你觉得某项还有更多细节需要深追</li></ol><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>我觉得最重要一点就是复盘吧，你把每天自己完成的TODO，以及这个TODO对你长期规划的影响在脑海里面思考计量，这样你才能以最快速度的接近你的目标。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;最近在面试，面试之前总觉得有一丝焦虑&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;我不知道这丝焦虑是不是学生时代带给我的，对于我来说，这种焦虑是害怕自己不知道这个知识点而很囧。或者对于我来说，我自己一直对自己不够自信。为什么呢，因为对于我来说，我自己
      
    
    </summary>
    
      <category term="随想" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浅析微服务</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/java/%E6%B5%85%E6%9E%90%E5%BE%AE%E6%9C%8D%E5%8A%A1/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/java/浅析微服务/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:02:26.477Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这篇博客主要是从web技术发展来探索微服务的起源</p></blockquote><p>要想了解微服务是什么得从web框架出来之后开始讲起，大部分可能不知道微服务，一定知道写web服务的框架，懂Java的可以用Spring Boot一把梭，懂Python的Flask、Django、Tornado也写的飞起</p><p>微服务也就是在这些框架出来后才慢慢出现的，首先我们就不谈MVC模式的兴起（主要就是把前端和后端解耦合），我们谈谈在MVC后要面临的问题</p><p>第一个就是接口越来越多，用户也越来越多，面临的第一个问题就是某些接口请求非常频繁，面临第二个问题就是某些接口我想升级怎么办，我们知道使用上面那些框架你要是想修改接口得把代码重新发布一下，然而线上就得暂停服务一会等服务升级</p><p>针对上面的问题，就开启了微服务的热潮，解决方法和MVC一样，我们把后端和后端进行解耦合，一个后端系统专门负责认证，一个后端系统专门负责订单，两者之间使用token来确认同一个用户，登录的请求接口不是很频繁，就用2台机子，订单非常频繁双十一的时候还会爆炸，就用10台机子，实现上非常简单，就是把在每台机子上面启动单独后端程序，再使用nginx作为负载均衡这样流量就均匀的打到每台机子上面去了，这样不管你是用Java还是Python都OK</p><p>这种解决方案能扛起很高的并发，但是还是有个问题，升级起来非常麻烦，要是想升级系统，得把每台机子的后端程序单独升级，管理起来非常麻烦</p><p>然后大家开始研究，大家把接口抽象起来，其实作为用户来说，他只是想调这个接口，能不能使用一个中间层把用户想调的接口和后端真正的提供的服务连接起来，这个就是中间件兴起的源头</p><p>让我们想想中间件的职责是什么，其实想想也很简单就是一个后端接口管理系统，能够实现注册接口的功能，并且打通接口和后端的接口，当然说起来简单，但是要实现一个高可用的中间件也是不容易的，具体可以去看看Spring Cloud、Dubbo这些中间件框架</p><p>我们想想这些中间件框架优缺点，优点也很明确，就是性能非常强，每个小模块只负责自己的接口，当业务量大起来的时候能迅速启动上万个进程来分流大流量，但是缺点也有就是只限定了自己的编程语言（Spring Cloud和Dobbo这些只能用Java写），而且随着接口越来越多，管理也越来越麻烦，调用链也越来越长了，有的时候你想加一个接口得涉及很多道调用链，先去请求用户信息，再去查询用户银行卡信息，再去查询商品信息，虽然分模块很爽，但是有些东西越分越累，模块越来越多，实现功能也越来越散</p><p>模块越来越多带来的一个副作用是测试调试越来越难了，而且随着摩尔定律，我们现在的内存越来越大了、CPU也越来越多了，以前写微服务为的就是省点内存，现在大家发现其实他也没有那么省内存，为了保证服务高可用，我们得用上百台机器来搭一个集群，但是大部分时间，业务量没有那么大，其实大部分时间那么大内存都放在那里浪费了，而且当业务量万一突然起来了，然而固定集群却没法承受这么大流量</p><p>后面随着Docker、K8S的兴起，大家慢慢的发现容器化能够解决上面的问题，当业务量小的时候启动少量容器，业务量大的时候启动多一点容器，而且可以实现动态扩容，所以这时候提出了一个Service Mesh模式</p><p>什么是Service Mesh，其实就是我们前面提到的nginx的负载均衡方案类似，就是使用一个nginx来把请求打在后端上面，但是不同点在于，原来nginx是写死在配置里面的，现在k8s里面的nginx（目前主流的方案是Istio）把接过来的请求打到容器网络上面去，而且当流量大的时候会自动新建新的实例来负载新的请求</p><p>兜兜转转我们又回到了最初的样子，你也不用学习什么后端中间件使用，你只要会写一个提供web接口的服务，打包成个容器，在k8s配置一下，轻轻松松就能扛着上千万并发，扛不住加实例就够了</p><p>现在我们来谈谈Service Mesh的原理，其实很简单，就是蚁群的思想，每一个容器都是一只小蚂蚁，功能齐全啥都能干，一只蚂蚁搬不动一座大山，但是上亿只蚂蚁可以搬的起，Service Mesh的思想有点像大数据分而治之的理论，当你的容器能服务1千人，那你1万个容器就能服务1亿个人，所以对于开发者来说，你只需要写好一个能服务1千个人的小web，你不需要去考虑当你要服务1万个人的时候，代码需要怎么改动，对于开发者来说，测试和开发都变得异常轻松，自己也不用去写原来的Dubbo那种大体量代码，你所有的接口都在一个项目中，测试开发都变得异常轻松，而且你也不用思考怎么使用Java调用Python的机器学习框架等等，你可以用Python写，用Go写，甚至可以用C来写，容器不在拘束于语言，你只要能对外提供服务就好了</p><p>总之在K8S容器化兴起之后，我们也不用再怎么思考如何解耦合代码，套上各种中间件把我们各个接口都打散，实现一套高并发系统，我们只需要写一个网站，能服务上千的用户，当我们业务量大起来的时候交给K8S，让它帮我们启动上万个相同网站，把流量给消化掉，所以在一定的程度上，在现在技术发展下，高并发的门槛越来越低，原来一个高并发专家得学会好多框架，dubbo各种组件，现在随便叫来一个小白随便把它从网上复制的代码拷拷，搭起来一个小网站，放到K8S上面，马上就可以服务上千万甚至上亿用户</p><p>所以说技术发展真的是快啊，记得以前一个架构师的道路是慢慢从学习各种nginx负载均衡Redis集群搭建，搭建起一套复杂的系统，你得去学习各种组件使用，现在呢，一个小白，网上拷拷代码，使用上内存作为缓存，使用MySQL当数据库，并发也就上个千，然后数据库配置一下把内存换成redis，MySQL换成Kudu，放进K8S里面并发就能上千万，高并发问题就解决了，原来一个百万年薪才能做的高并发技术专家在新的技术降纬打击下一个月薪1万的菜鸟也能搞定了</p><p>总而言之，高并发随着技术发展会越来越简单，微服务的提出有人说就是干掉架构师，所以有时候也会想，随着技术的发展，是不是不会有工程师这个职位了，的确技术在不断发展，但是只要抱着一个不断学习的心也就不怕了，技术不断推成出新，但是本质是不变的，所以也不用害怕。</p><h2 id="资料"><a href="#资料" class="headerlink" title="资料"></a>资料</h2><p><a href="https://philcalcado.com/2017/08/03/pattern_service_mesh.html" target="_blank" rel="noopener">https://philcalcado.com/2017/08/03/pattern_service_mesh.html</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇博客主要是从web技术发展来探索微服务的起源&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;要想了解微服务是什么得从web框架出来之后开始讲起，大部分可能不知道微服务，一定知道写web服务的框架，懂Java的可以用Spring Boot一把梭，懂P
      
    
    </summary>
    
      <category term="Java" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/Java/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浅析Spring</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/java/springboot/%E6%B5%85%E6%9E%90Spring/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/java/springboot/浅析Spring/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:10:03.827Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Spring核心就是IoC（依赖注入）AoP（面向切面）本篇就基于一个开源项目 tiny-spring 来分析Spring框架到底给我们提供了什么东西</p></blockquote><p>依赖注入是什么呢，说起来非常简单就是系统帮你把依赖组装好，我们来举个简单例子</p><pre><code>class People { Hand hand;};</code></pre><p>上面是一个非常简单的类，Spring把这个类叫做Bean，这个People 的 Bean 依赖一个Hand的类，我们来看一下这个Hand类</p><pre><code>class Hand { Finger finger; int num};</code></pre><p>  上面的Hand又依赖一个Finger类，而且提供了一个属性：手的num（数目），假如你要使用这个People类，你得新建3个类，而且得把代码写死，而Spring就是通过xml或者注解来帮你把这些类自动创建，所以才叫依赖注入，其实原理也非常简单</p><p>为啥要提供这个功能呢，因为我们希望通过配置这些xml就能实现不同的xml来实现不同的功能类，而不用修改代码重新编译，你可以理解为就是代码是高度松耦合，我们可以提供很多相同接口的组件给用户用，用户用的时候只需要修改配置文件就能实现灵活组合不同模块的功能</p><p>我们知道对于一个HTTP服务器，我们希望调用这个接口方法之前能对用户发的东西做一个核验，就像拦截器一样，但是Java里面怎么实现呢，就是调用一个方法之前调用一个特定方法，我们有两种方法，第一种就是定死类名，在调用所有方法之前就调用这个东西，第二张就是重新继承这个方法，在调用父方法之前或者之后在调用我们想调用的方法</p><p>显然第一种太蠢了，我们得先判断这个方法不存在，第二种可以使用Java Proxy类来实现（当然有局限只能是接口，可以用动态生成的类比如Cglib来做），我们而且可以把那个想注入的方法也看作一个特殊的bean（默认在普通的bean之前就做好），这样最终我们把普通的bean使用IoC容器给初始化，然后在用代理类把这个bean继承出来</p><p>这样我们就实现了一个高度控制的类方法，而Spring最主要就是要组装一个Servlet类来处理不同路径下面的请求，网络处理那些事情都交给Tomcat来处理了，所以其实Spring的职责也很简单，就是组装，最后根据组装模块来响应Tomcat发过来的request，返回一个response,因为Spring需要生成很多类，而且假如你使用为了支持注解，Spring还得使用反射来获取所有类的注解，反射速度也是非常慢的，所有Spring启动一般需要一点时间，甚至比其他框架比如Python还要慢，不过这些类的生成都是一次性的（不是单例除外），生成完之后就可以直接使用这些生成好的类的方法来响应Tomcat请求了</p><h2 id="资料"><a href="#资料" class="headerlink" title="资料"></a>资料</h2><p><a href="https://github.com/code4craft/tiny-spring/blob/master/changelog.md" target="_blank" rel="noopener">https://github.com/code4craft/tiny-spring/blob/master/changelog.md</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Spring核心就是IoC（依赖注入）AoP（面向切面）本篇就基于一个开源项目 tiny-spring 来分析Spring框架到底给我们提供了什么东西&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;依赖注入是什么呢，说起来非常简单就是系统帮你把依赖组装
      
    
    </summary>
    
      <category term="Java" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/Java/"/>
    
    
      <category term="SpringBoot" scheme="https://mrzhangboss.github.io/tags/SpringBoot/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术如何深入</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/summary/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%B7%B1%E5%85%A5/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2021/01/07/summary/技术如何深入/</id>
    <published>2021-01-06T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:15:01.445Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>为什么会有这篇博客呢，因为随着你阅历的增长，以及各种你即将面临的问题，比如婚姻、跳槽这种，你会有一种焦虑感，你一直在原地踏步，你怎么面对你的未来呢</p></blockquote><p>所以这篇博客其实很大程度是一种反思</p><p>首先要明确一点就是你是一个什么样的人，自我反思，其实我算一个矛盾的人，做事情急着做完，但是要实现一些我自己的想法的时候又很拖延</p><p>所以其实阻止我继续前进的一个东西就是拖延，其实毫不自夸的来讲我是一个解决问题能力很强的人，但是我不是一个行动力很强的人。</p><p>有的时候我在想，我就像一只牛，假如给我一个红旗，我会卯足了劲往那个地方去，吃饭想，睡觉想，无时无刻不在思考这个。但假如不给我目标，我就像一只猫，只想安静的躺着</p><p>就是这种性格，导致我现在什么都懂，但是什么都不精</p><p>所以技术深入也非常简单，就是找到几个目标，一直钻，但是钻完了你还得思考，下一步往哪里钻，钻这个收获了什么，必须抛弃以前那种，完成了就结束了</p><p>说完了怎么深入，现在来谈谈最主要的这么找目标。我也很迷茫，查找了很多资料，看看前人怎么做的，但是他们只是给了很多知识给你，让你去了解，当然在新手阶段，这个挺实用，但是对于那些懂了的来说，这些知识点都知道，只是不精</p><p>怎么才能精呢？这个问题我想了很久，一直没有答案。后来我回顾我技术生涯，我有了一个比较简单的解决方法</p><p>其实这个好多前辈也说过，就是想深一点</p><p>其实技术这个东西基本功能大家都会，hello world，谁都会写。</p><p>用做网站来打比方，你做一个网站，其实新手也可以做，你设计的时候可能就想着照顾好你自己这个用户就好了，各种框架一把嗦。但是假如你想深一点，假设你的1万个用户用你的网站怎么办，或者假如我们要新增一些东西怎么办</p><p>就带着这些想法，去大胆的写你的代码，去验证你的想法，在实现你的目的去看看大家怎么解决的，然后继续学习你能不能用他们的想法做</p><p>所以概括起来也很简单：</p><ul><li>要“多虑”，想事情想深一点</li><li>要“大胆”，想到就大胆的去做</li><li>要“虚心”，做完不能沾沾自喜，去看看别人怎么做的</li><li>要“总结”，要把你做的这方面形成一个系统</li></ul><p>其实仔细回头看，自己其实也有大部分都有的拖延症，其实很早就知道该怎么做，但是总是拖着，被历史的惯性拖着</p><p>这里分享一个 中国比特币第一人 李笑来的一个技巧，就是他以前背单词也是，知道背单词对自己有好处，但是总是拖延，后面他就给自己暗示，背一个单词10块钱，就是这种激励让他打败拖延症，成为新东方的一名非常强的英语老师。</p><p>⛽️</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;为什么会有这篇博客呢，因为随着你阅历的增长，以及各种你即将面临的问题，比如婚姻、跳槽这种，你会有一种焦虑感，你一直在原地踏步，你怎么面对你的未来呢&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;所以这篇博客其实很大程度是一种反思&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先要明
      
    
    </summary>
    
      <category term="随想" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tomcat高并发浅析</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2020/12/31/software/http/Tomcat%E9%AB%98%E5%B9%B6%E5%8F%91%E6%B5%85%E6%9E%90/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2020/12/31/software/http/Tomcat高并发浅析/</id>
    <published>2020-12-30T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:08:07.079Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>Tomcat作为Java老牌web服务器，所以研究Tomcat就能搞懂高并发，本文是查阅大量资料总结的自己对于web高并发服务器的理解，有可能部分理解是错误的，欢迎来纠错，本文尽量不使用代码，网上查到的都是一大段一大段代码，让人看的头痛</p></blockquote><p>一个最简单的web服务器长啥样呢，就是一个echo服务期</p><ul><li>监听端口</li><li>新TCP请求进来，建立TCP链接</li><li>向TCP链接发送响应</li></ul><p>所以我们扩展一下，一台高并发服务器最重要的就是接受成千上万的新请求，以及管理已经建立的请求，虽然说起来很简单，虽然说起来很简单，但是做起来很复杂</p><p>首先我们从用户端看一次完整的HTTP请求是咋样的，我们用吃饭来打比方，首先用户先想好他去哪里吃饭（构建url，比如abc.com)，然后他通过百度去查这个饭店在哪（查询DNS abc.com 的IP地址是什么），百度告诉他这家餐馆搬到他家附件2公里外（得到IP地址 127.0.0.1），然后用户就按照地图找到了这家店，然后他想了半天决定吃鱼（发起HTTP请求<code>/fish</code>）</p><p>现在用户已经决定好了他要干什么了，接下来就是看这家餐馆的操作了，首先用户会发起一个TCP请求建立连接，因为他得确定这家店今天开不开张，不开张人家也不会卖他鱼吃，接下来我们来看看Tomcat是怎么把这家餐馆给经营好的</p><p>首先他要根据他自己后厨的规模，也就是同时可以做多少个菜（并发线程数），以及做一个菜要花多少时间（TPS性能），来决定他餐馆可以放多少椅子（最大连接数），因为这个餐馆一直有人吃饱就走，所以他也特意搞了个叫号系统，允许顾客来了排个队等一等（也就是Tomcat的排队队列来控制）</p><p>那我们来分几种情况来讨论一下，第一种今天没多少顾客，那么大家来了之后就有椅子做（建立好TCP链接），第二种做满了但是门口还有地方站一站（也建立链接TCP放进排队队列），最后一种是门口都站不下了，为了不影响其他顾客，我们只能说客满了，您不一定能吃上，您去别处看看吧，那么用户就会得到一个拒绝连接的错误（Connection refused）</p><p>接下来我们再看看坐在店里的顾客了（建立好了TCP连接），这个时候顾客都知道今天能吃上就安安静静的等了，餐馆呢就把顾客点好菜发给后厨（Tomcat把HTTP请求发给Servlet容器），有的菜烧得快有的菜烧得慢（每个请求耗时不同），菜好了就端上去了，客户呢觉得吃饱了那就走了（关闭TCP连接），觉得没吃饱就继续叫（继续发送HTTP请求），假如有时候叫了一道特别难的菜，后厨做了很久都没端上来，假如你不急那就慢慢等，假如你急的化那你可以直接走（抛出一个Read timed out错误）</p><p>现在我们总结一下，从用户角度上来看，他碰到的问题就是两种，第一种就是餐馆人太多了，没法吃（拒绝连接），第二种就是餐馆上菜太慢（读取超时）。从餐馆角度上来看，为了服务好用户他首先得安排好足够的椅子，第二个就是要让后台上菜速度要快，上菜快可以通过增加厨师（增大最大线程数），你也可以针对做菜某些步骤慢的地方多派人手（SQL调优、缓存优化等等）</p><p>PS: 这篇文章还有一个重要的问题没有提，用户进了餐馆（建立了TCP连接），他什么时候叫菜（发送HTTP请求）我们是不知道，我们怎么来实现一个高效的系统来服务客户，来满足成千上万的顾客有求必应，我会在另外一篇博客来专门谈这个东西【Select和epoll浅析】</p><h3 id="资料"><a href="#资料" class="headerlink" title="资料"></a>资料</h3><p><a href="https://qiankunli.github.io/2019/11/26/tomcat_source.html" target="_blank" rel="noopener">https://qiankunli.github.io/2019/11/26/tomcat_source.html</a></p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tomcat作为Java老牌web服务器，所以研究Tomcat就能搞懂高并发，本文是查阅大量资料总结的自己对于web高并发服务器的理解，有可能部分理解是错误的，欢迎来纠错，本文尽量不使用代码，网上查到的都是一大段一大段代码，让人看的头痛&lt;/p&gt;
&lt;
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
      <category term="HTTP" scheme="https://mrzhangboss.github.io/tags/HTTP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Select和epoll浅析</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2020/12/30/software/http/Select%E5%92%8Cepoll%E6%B5%85%E6%9E%90/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2020/12/30/software/http/Select和epoll浅析/</id>
    <published>2020-12-29T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:08:06.939Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>这篇文章是【Tomcat高并发浅析】的姊妹篇，专门通过分析Select和epoll两个框架来介绍如何实现高并发</p></blockquote><h1 id="起因"><a href="#起因" class="headerlink" title="起因"></a>起因</h1><p>我们知道建立TCP连接之后，就是创建了Socket链接，服务器得监控用户所有的Socket，以防用户发送请求过来</p><p>首先最简单就是用个for循环，遍历每个Socket链接看看有没有数据，如果没有就进程休眠一会再来，这个就非常低效，得一直检查一直检查，所以操作系统就开发了一个接口，因为网卡数据是他控制的，首先他让进程睡觉，只要操作系统接受到了网卡数据，根据网卡数据请求的TCP上面的端口找到对应的进程，然后唤醒它，进程就开始遍历每个Socket链接，里面其中一个一定会有数据，因为操作系统已经明确告诉它了</p><p>这个就是select框架，这个实现起来特别简单，不需要加很多东西就能实现，但是有个缺点就是，进程醒来之后他不知道哪个socket链接有数据，所以他得遍历所有的，假如有成千上万的Socket链接，那遍历一遍得好久，所以操作系统就限制了最多你可以监控1024个Socket接口，所有假如你使用select作为监控，你只可以同时监听1024个socket，意味着你同时只能和1024个用户建立连接</p><p>这样看起来真的太低效了，当然也不是毫无优点，假如你用户少，而且都是活跃用户，这样操作系统叫醒一次你就可以同时处理很多用户了，但是假如你用户很多，那遍历耗费时间也太长了</p><p>所以在Linux内核2.4提供了epoll框架，他终于开放自己的事件驱动核心，专门给他写了个函数，首先他用红黑树存贮了所有Socket连接以及他的回调函数，这样当网卡数据来了之后，他直接去回调那个函数了，这样进程不需要遍历了，直接执行函数，当然也有一定的代价，就是存贮这些Socket连接和回调地址，但是相对于的解除了1024的限制，第二直接找到有数据的Socket，读取数据一步到位，具体怎么实现我就不详细讲了，有兴趣的可以去查阅相关资料</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>服务器之所以很轻松的实现上万Socket监控靠的是操作系统的帮助，我们可以理解各种并发都是事件，操作系统就是事件并发高手，所以借助操作系统我们能够很轻松的实现管理看起来非常复杂的事情</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;这篇文章是【Tomcat高并发浅析】的姊妹篇，专门通过分析Select和epoll两个框架来介绍如何实现高并发&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;h1 id=&quot;起因&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#起因&quot; class=&quot;headerlink&quot; title
      
    
    </summary>
    
      <category term="软件" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E8%BD%AF%E4%BB%B6/"/>
    
    
      <category term="HTTP" scheme="https://mrzhangboss.github.io/tags/HTTP/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>技术虾虾看</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2020/12/24/summary/%E6%8A%80%E6%9C%AF%E8%99%BE%E8%99%BE%E7%9C%8B/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2020/12/24/summary/技术虾虾看/</id>
    <published>2020-12-23T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:15:01.377Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>仔细回顾我这7年的技术生涯，从高三的时候开始就自学C语言，那时候不知道怎么回事，高考发挥的不是很好，总想着既然高考失败了，那就在大学赢回来，相比于其他大学生来说，我上大学不是天天游戏恋爱，反而是每天就研究IT技术</p><p>当时我记得自己刚从高考完，不知道怎么才能在大学赢回来，就去图书馆看看有没有什么书可以看看提前学，因为当时对互联网仅限于看个电影玩个游戏啥的，也是”猿”分，当时就找到一本C语言，看起来好像大学要学这个，反正咋当时也是啥也不懂</p><p>拿到书就开始看起来，在那本书上我慢慢了解啥是程序，基本上把那本书都看完了，把上面的程序在电脑上打起来了，当时很好奇，书上说C语言很牛逼，但是我学完好像就只会打个hello world，算个算术，好像也没啥了不起。</p><p>当时特别想在大学赢回来，就去搜怎么把大学过好，当时很多网站都说要加入个社团，不要整天打游戏，我就去搜南昌大学有啥社团，我挑了一会，什么学生会啥的，我这个人从小就害羞，可能也不想去，然后后面搜到南昌大学家园网，然后我想这个是搞电脑技术的，我也喜欢电脑，要不加进去看看，然后就填了申请单，后面也就耐心等待我的大学生活了</p><p>军训期间就开始我们称作“百团大战”的东西，就是各个社团抢新生，相比别的部门门可罗雀，家园网招聘算是万一挑一了，我记得当初笔试好像有四五百人，后面每轮笔试面试，最后才录取10几个人，我也算运气比较好，而且当初学了C语言，还有家园网有个大四学长和我同名，我进了社团后大家就叫他大张伦了哈哈</p><p>家园网算是我大学第一个平台吧，里面的学长学姐都挺好的，他们不像高中的老师一样每天给你上课，更像是“老板”，给你一个任务，然后你自己去学，自己去完成，这个完全不和高中一样，高中就是老师教，出卷子，考试，最后再告诉你错在哪了，在社团没有老师指出你的错误，也没有老师教你怎么做，你做的东西也没有对错可言，只有功能能用就OK，当然要符合一些代码规范啥的</p><p>记得当初学的算是又开心又辛苦，开心是好像自己的东西做的东西还不错，辛苦是有时候碰到一个bug，不知道要尝试多少次，查多少资料也找不到，在社团真正的教会了我“自学”这个词，慢慢的自己懂了什么是HTTP，什么是session，什么是cookie，也知道前端后端各种划分，随着做的项目越来越多，慢慢就迷茫了，未来自己做什么，后端好像就是CRUD，难道要CRUD一辈子吗</p><p>所以我在做了两年后端的时候开始准备去接触别的，经过了两年的“社团”鞭打，我已经具备了强大的自学能力了，大学还是舒服，图书馆的书又多，借书而且还不花钱，我就开始漫漫“搬书”之路，当时真的是有种“无敌是多么寂寞”的感觉，一两天一本书，开始Android、数据挖掘、机器学习、爬虫各个方向猛学，但是学完之后又迷茫了，好像都不难，到底选哪个了</p><p>当时各个东西都学习一点，最后去网上搜大牛的成长经历，他们都告诉我，要先有广度，再有深度，也就是要朝着一个方向一直努力，直到你能够成为这个领域的大牛</p><p>记得第一个选择的方向是计算机底层，也就是大牛们说的屠龙之技，深入操作系统底层去学习计算机程序背后的秘密，当时把一个mit的课程给上完了，也对操作系统有一定的理解了。但是学完后更迷茫了，学会了屠龙记，没有龙怎么办</p><p>所以又开始第二次转向，数据挖掘，这个坚持了1年，打了不少比赛，没取得什么好成绩（最好就是一个第4名），当时想了好久自己真的喜欢这个吗，相比于之前写后端的一刀斩，数据挖掘就是对数据翻炒，好像我更喜欢写代码，而不是写sql，不知道是读了很多编程大牛的书之后，我喜欢上把自己代码不断精简优化，然而数据挖掘就是在一团糟的东西里面理出头绪，写着写着我又把数据挖掘变成代码挖掘，我更喜欢把用代码生成代码，感觉是在歪路上越走越远</p><p>所以后面我就处于半放弃阶段，我想写代码，但是我又不想放弃数据挖掘，因为很多文章都告诉我这个一个非常有“钱”途的职业，所以我大三开始就搞爬虫去了，因为我听他们说搞爬虫又可以搞数据又可以搞技术</p><p>写爬虫还是挺开心的，但是写多了之后又开始迷茫，爬虫的意义是什么，本来别人的网站的东西让你给免费获取掉了，这算啥事，但是后面想想人家谷歌也是爬虫起家，职业并没有贵贱之分，但是写多了爬虫又开始迷茫了，数据我有了，但是这个数据怎么来用呢，数据最后你想要干什么，目前似乎爬虫在国内似乎大部分都“不务正业”，搜索引擎暂且不提，目前做的比较大的是抢票、抢课、薅羊毛等，大部分都是有种走歪路，人家网站本来想给你一个页面来公平竞争，但是你依靠电脑“作弊”，有点像用技术来作恶</p><p>当然也有些好的爬虫，给你解决一些本来人工做很费事的事情，比如说那些摸鱼网（整合所有的网站的热点）那些，但是基本上所有爬虫都是处于一种偷偷摸摸的状态，你有爬虫就有反爬虫，人家网站本来就不想让你爬取数据，从法律角度上讲，爬虫是“贼”，拿别人的家数据，当然目前大部分爬虫除了爬取个人隐私（杭州的魔蝎科技）的还没被国家整治，目前大家对爬虫的定义还是很模糊的，目前国家也不太愿整治这些爬虫，因为大部分爬虫基本上都不是“害虫”（窃取人隐私去卖的除外），用机器抢个票到底是坏的吗，从道德层次上来看说是坏的，你破坏了公正，所以我们只能用道德层次上面来谴责</p><p>其实大部分人对爬虫的概念是和反爬虫联系起来的，认为一个是“贼”，一个是“警察”，而且大部分只有小公司才会有爬虫，大公司数据都多的处理不过来哪有时间来做这个，所以其实爬虫是小公司弯道超车的一个工具，就像抢票一样，抢大公司的资源，当然除了谷歌这种搜索引擎公司成功的把被人的数据做到被所有人都多</p><p>一不小心又扯到别的地方去了，总而言之，爬虫是比较容易入手的，但是难度大在于你怎么实现一个稳定分布式强大的系统，但是让我头疼的是随着越来越多企业在搭建自己的护城河，对自己数据越来越重视，反爬虫的措施越来越严，虽然爬虫的手段也在升级，但是随着升级，付出的成本也越来越大了。总而言之，爬虫假如只是为了获取某个公司的数据，那为何不如加入某个公司，直接拿到数据来玩，爬虫和反爬就是无意义的浪费</p><p>所以我后面对爬虫的技能点越来越不想点了，我开始有意识的去了解怎么去用数据，所以我虽然一开始进公司是做爬虫相关的，但是基本过了几个月后我就一直在做数据方面的探索</p><p>我第一个探索是大数据方面，其实这个在毕业前就往这个方向发展了（在家园网老司机的提点下），因为当时做了很长一段时间爬虫和数据挖掘了，但是数据挖掘做到最后发现还是要么直接上刺刀（算法方向），要么拼运气（数据分析），这两个方向我都学了学，算法方向，虽然把机器学习算法原理搞通特别舒服，但是最后我不知道怎么去更进一步，我更喜欢工程方向，数据分析就是拼的是细心，比如写SQL，然而我更喜欢写代码</p><p>大数据方向我算是摸石头过河，因为我们公司过小，根本用不上大数据，基本上花了小半年把大数据各个组件都把玩了一遍，然后就迷茫了，接下来怎么做呢，有人说深读源码，我就挑了Flink看，也自己提了几个pull request，但是我又迷茫了，因为我基本上碰到的都是一些小问题，比如说断电这些，我没有那个经验去面对真正大企业的问题</p><p>正当我满世界去找真正的大项目练手之时，正好旁边室友问我搞不搞大数据，我就说好啊，结果我就接了一个私活，这是我真正的面对大数据，这是我第一次真正的面对千亿的大数据处理，这个项目断断续续写了半年，写代码时间不长，大部分是远程调试，通过这个项目我自己也真正的了解了啥是内存不足，以前处理小数据你根本不会遇到这个问题，当你的数据超过几百亿，你单机内存根本处理不了那么多数据，你只能将数据分片均匀的分到每台机子上面去</p><p>所以大数据核心就是“分而治之”，你还是用处理小数据的方法就对付它就好了，只要把数据分成小片，处理小数据的主流方法就是写SQL，所以做大数据做到最后面就是写SQL</p><p>所以我意识到最终我还是要去写SQL，正好这时候我们数据部门人走光了，我这时候就开始接手以前的数据工作，一开始我还想着做大数据，不想做纯SQL，但是等我学到后面我意识到好像最后大数据还是要写SQL，所以我就开始认真的学SQL，开始了解数据仓库，开始了解数据分层，慢慢的我的SQL越来越短，越来越快，但是我还是不喜欢这个</p><p>因为我喜欢写代码那种优雅感，喜欢写代码那种有测试，SQL是个不完整的语言，它虽然能够很多事，但是没办法形成模块，所以SQL代码才会有几千行代码出现，我喜欢模块化的那种感觉，不需要复制粘贴，当然我自己也做了很多尝试，但是虽然能够解决一些重复问题，但是还是不够优雅</p><p>但是做了一段时间的数据仓库之后，我还是不知道做啥，所以我开始尝试做数据模型，最终做出了一个模型来发优惠券，刚开始是挺开心的，但是后面业务停滞就没用了，后面回头想想，也去网上查了查啥是算法工程师，也知道算法工程师大概的工作流程，发现这种生活也不是我喜欢的（虽然工资是真的高），毕竟现在其实好的模型的确能帮大公司省下或者挣很多钱，但是这行不像工程师，他要需要一种数据分析的能力加机器学习的能力（其实我感觉最终机器学习部分可能大部分都是调包侠），本质还是写SQL</p><p>所以兜兜转转这么久，基本上大部分工作（除了测试产品运营这些非技术工作）我都接触了，现在回头看看，这些职位可以分成三种，一种就是数据分析（写SQL），另一种就是写代码，另外一种就是人工（运维这种），这些职位我最喜欢的就是写代码，然而最纯粹的写代码就是做后端</p><p>也就是常说的CRUD，其实一开始自己不想做后端别人说后端每天干的事情是重复的，没有成长就是CRUD，所以我才去尝试别的职业，但是走了一圈发现其实，别的工作重复性更多，相比于其他工作，我看起来更喜欢做后端，因为后端大部分都是纯代码的</p><p>而且回头想想，我在后端方向的确只懂一点点，基本上只处于会用阶段，有时候想想假如一开始就专注于后端会怎么样，但是想想去试试其他职业也不错，不试试怎么知道会有喜欢的呢，而且我也是在学的过程中才慢慢发现自己的喜好的，而且尝试了其他职业才能更好的定下来</p><p>一不小心说了这么多，其实尝试了这么多方向，自己大部分都是一知半解，未来怎么样我也不知道，所以其实毕业之后一直在找一个方向定下来，两年前是大数据方向，学了两年了，突然发现可能“钱”途更好吧，但是还是找一个喜欢的，现在看来是代码更喜欢，虽然后端CRUD比较多，但是在学大数据工程中发现吧好多大数据组件人家都提供web端，而且比如Cloudera公司，就是卖一个大数据管理后台就卖出了几百亿美元的身家，所以不要小瞧CRUD，以前做CRUD的时候，总觉得这个很low，现在看来是自己壶子里面的“水”太满，得倒出来点。</p><p>接下来的自己主攻的方向就是后端了，大概就是架构师方向前进吧，虽然说自己已经差不多有7年经验了吧，但是在后端方向可能也属于那种入门级选手吧，接下来就是慢慢提升自己。</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;p&gt;仔细回顾我这7年的技术生涯，从高三的时候开始就自学C语言，那时候不知道怎么回事，高考发挥的不是很好，总想着既然高考失败了，那就在大学赢回来，相比于其他大学生来说，我上大学不是天天游戏恋爱，反而是每天就研究IT技术&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当时我记得自己刚从高考完，不知道怎么才能在大学
      
    
    </summary>
    
      <category term="随想" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E9%9A%8F%E6%83%B3/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>大数据架构小结</title>
    <link href="https://mrzhangboss.github.io/2020/12/21/bigdata/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE%E6%9E%B6%E6%9E%84%E5%B0%8F%E7%BB%93/"/>
    <id>https://mrzhangboss.github.io/2020/12/21/bigdata/大数据架构小结/</id>
    <published>2020-12-20T16:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-03-09T12:01:40.643Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>首先说说什么是大数据，最简单用数据量为单位，大于1亿就算大的，因为小于1亿就在数据库做就可以了，所以大数据是公司数据大到数据库处理不了的时候才要考虑的事情，小公司MySQL优化一下索引就可以了</p></blockquote><p>那怎么解决了，Google给了我们三篇论文作为解决方法，这个也是大数据的基石，所有后面才有Hadoop的横空出世，我们也知道了解决这个问题的方法，就是对症下药，你是大数据，我就是“大”机器，以前在一台服务器就可以处理，现在上十台、一百台</p><p>但是又出来一个问题，怎么管理，搭建过简单的4节点的机器就知道，那些大数据组件配置虽然不负责，但是很繁琐，关键最坑的事，你一开始并不知道怎么配置最好，你大部分时间都浪费在修改配置，更新所有组件配置，重启，最坑的是依赖关，比如Hbase依赖Zookeeper，你更新了Zookeeper，HBase你也得重启。而且最麻烦的是你用的那些开源大数据组件更新频繁，你很多时候要踩很多坑才能搭一个简单的大数据架构</p><p>所有就有了Cloudera和Hortonworks（被Cloudera合并了）这些提供一整套解决方法的公司，他们能提供什么了，就是管理这个大数据架构的一套系统，通过这个系统，你很容易就搭建起来一个可用的大数据集群</p><p>但是一个悲伤的消息就是Cloudera也要恰饭了，6.3.3之后不会提供免费的版本供小公司使用，对于大公司自己可能会考虑做一个类似的系统（其实也不难，就是一套web管理系统以及专业的解决方案）。但是对于小公司来说，做一个这样的系统成本太高了，但是目前来看6.3.2还算良心，支持到2022年，虽然节点最多只能100个，但是超过100个，说明你公司应该负的起钱买新版了</p><p>CDH是Cloudera提供给大公司的大数据一套架构，接下来我们就剖析一下Cloudera为什么能凭这一套解决方案支撑起百亿美元的市值</p><p>这里我就不介绍这些基本组件了，网上都有，我就谈谈这些组件是怎么解决大数据这个问题的</p><p>首先我们得知道我们要搞大数据的原因，很简单我们想从大数据中得到我们想要的结果，比如淘宝双十一大屏，我们就想知道淘宝双十一卖了多少钱，最后只要一个数字就好了。</p><p>接下来我们就以最简单的求和举例子来思考Cloudera提供的CDH来处理这个问题，第一步是存第二步是算</p><p>首先是存，假如你数据是具有唯一性的，你就存到HBase，用Row-key来区分，假如你不具有唯一性那你就存到Hadoop里面去，这是最基本的，也是Google三篇论文中的两个</p><p>接下来就是算，MR也就是Google三篇论文中的Map-Reduce理论。由于MR写起来非常复杂，所以就有Hive把SQL转换成MR程序</p><p>这三板斧下来连Google那样的大体量都能解决，但是这个方法有个弊端就是慢，很多不必要的东西比如数据落盘这些耗时间的东西拖慢了整体的速度，而且大数据是这样万一，必须要等所有的步骤都走完才能得到最终结果，所以就是最慢的那一个步骤拖慢了整体速度</p><p>MR的产生是因为内存放不了所有数据才把中间数据落盘，所以假如你内存比磁盘还要大，那在内存里面跑就可以了，Spark就是这样产生的，用内存来加速计算，Spark就像一个万能工具箱一样，你可以直接用它读取各种数据源，来各种折腾，它提供了一整套的框架来帮你做这些，但是对于企业来说懂Spark的人少，懂SQL的多</p><p>所以Cloudera自己开发了一个框架impala来方便那些懂SQL的人直接来进行数据计算，这个方案好是好，但是有个问题，impala一开始只能读取Hive表上的数据，由于Hive存在一个问题就是它由于存贮在Hadoop上所以她只能新增不能删除</p><p>所以impala只能在离线大数据上做分析，你要全量的数据得把最新的数据覆盖掉后才能开始计算，所以他们又做了一个类似HBase的数据库Kudu，基本上融合了HBase 快速新增更新删除和Hive的SQL优好的两个，这样我们就可以用impala读取最新Kudu数据做实时大数据分析了，而且速度要比Spark还快</p><p>当然也不是说impala一定是一个万能手术刀，能解决所有大数据问题，大数据这个东西吧特别有意思，我们永远也找不到一个完美的解决方法，只能找到一个相对好的解决方案。</p><h2 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h2><p>以前我刚开始了解大数据的时候，我一直觉得哪个强就用那个，其实恰恰相反，每个大数据组件都有其存在的意义，面对大数据，我们不需要一套方案跑通所有，而是找一个最优雅的方法来解决特定问题，其实大数据有很多开源的框架，这些开源组件都有其特定的能力去解决他们遇到的问题，等真正有一天一套解决方案能解决所有问题，那应该大部分软件工程师都应该要失业了</p>]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      
      
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;首先说说什么是大数据，最简单用数据量为单位，大于1亿就算大的，因为小于1亿就在数据库做就可以了，所以大数据是公司数据大到数据库处理不了的时候才要考虑的事情，小公司MySQL优化一下索引就可以了&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;那怎么解决了
      
    
    </summary>
    
      <category term="大数据" scheme="https://mrzhangboss.github.io/categories/%E5%A4%A7%E6%95%B0%E6%8D%AE/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
